黑人衣 大口仔 EU裝備晒冷

黑人衣 大口仔 EU裝備晒冷

19,109
■衝鋒隊模擬應對恐怖分子持刀襲擊市民。王心義攝
適中字型
較大字型
■衝鋒隊模擬應對恐怖分子持刀襲擊市民。王心義攝

【本報訊】警方衝鋒隊（EU）今年已成立90年，除日常反罪惡巡邏及嚴重暴力或械劫等突發事故外，近年衝鋒隊亦需處理反恐及人群管理，成為警方處理公眾遊行集會及防暴的主力之一。新界北衝鋒隊督察楊少芳表示，近年EU加強反恐及人群管理訓練，每架衝鋒車亦配備防暴裝備及槍械，以應付執勤需要。

每周訓練 防暴反恐
楊少芳指出，衝鋒隊日常工作包括反罪惡巡邏、嚴重暴力案、械劫案、懷疑精神病案、嚴重災難事故等。她承認早年EU多處理嚴重械劫案及暴力案，但近年亦需處理反恐及人群管理工作，「旺角騷亂嗰次，新界北衝鋒隊都派咗一隊人參與行動」。楊稱，作為警隊軍裝最前線的部隊，EU每星期都會接受不同訓練及演練，除一般反罪惡訓練外，亦會有反恐及人群管理訓練，近年孤狼式恐襲趨勢，EU加強相關應對訓練。
為應付各項突發事故及防暴需要，每架衝鋒車備有防暴頭盔的戰術保護衣（俗稱黑人衣）、避彈衣、圓盾、MP5衝鋒槍、法德魯38毫米防暴槍（俗稱大口仔）、雷明登870型鳥槍、4個手擲催淚彈，以及各10個多彈頭橡膠彈及催淚煙子彈等。每架衝鋒車有4名隊員，由1名警長帶領3名警員，包括1名便衣執勤。另衝鋒隊配備AR15來福槍，只會用於處理暴亂等內部保安事故，日常巡邏不會使用。
楊指出，衝鋒隊員須最少兩年警齡及曾駐守機動部隊（PTU），通過體能及小組處理突發事故測試後會安排面試，一旦取錄需接受8日先導訓練，以便適應EU運作及裝備運用。一般衝鋒隊員平均駐守3年，而EU每年舉行2至3次內部招募。每個總區EU有260人，分4小隊，每小隊有2至3名女隊員，以便處理涉及女性事主的案件。現時新界北衝鋒隊平均每日處理30多宗個案，當中企圖自殺、發現可疑人士、精神紊亂個案等佔最多，佔整體EU處理個案的三分二。
■記者謝明明

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

上一則
市民自發執垃圾 讚環境優美

下一則
精神病康復者促恢復夜診

用騷亂唔係暴亂